\chapter{总结与展望}
\label{cha:conl}

\section{研究工作总结}

近年来，随着说话人识别技术的快速发展，当前说话人识别系统已取得了不俗的性能表现。
然而，受各种不确定性(如非限定文本、跨信道、环境噪音、说话方式等)的制约，当前的说话人识别系统仍难言可靠。
如何从语音信号中剥离出与这些说话人无关的不确定性，而抽取出与说话人相关的特征是
一个重要的研究课题。
为此，本文聚焦在说话人识别中的特征学习方法研究，从语音信号基本特性出发，
提出了一系列基于深度学习的说话人特征学习方法，并验证了所学说话人特征在不同说话人识别任务中的泛化能力。

本文的研究重点和主要贡献主要有以下几个方面：

\begin{itemize}
	\item \textbf{提出了基于卷积-时延深度神经网络的说话人特征学习方法。}
	从语音信号的基本特性出发，结合说话人信息在语音信号中的表征形式，
	针对语音信号的局部属性、动态属性和模型的可训练性，
	设计了一个包含卷积、时延和组归一化
	的卷积-时延深度神经网络模型，用于说话人特征学习。
	通过定性和定量分析，验证了所学特征具有很强的说话人区分性。
	实验表明，与主流的i-vector + PLDA基线相比，基于特征学习的d-vector系统在短时场景下具有很大的优势。
	
	\item \textbf{验证了说话人特征学习的推广性。}
	考虑到说话人特征学习的训练目标是最大化地区分训练集中的不同说话人，
	而并不是直接针对说话人识别任务。
	为此，本文将所学特征应用到不同说话人识别任务中，
	验证了所学特征在不同说话人识别任务中的通用性和普适性，以此证明了该特征学习方法的推广性。
	首先，通过与面向说话人识别任务的“端到端”学习方法相比，验证了特征学习方法在说话人识别任务中的推广性；
	其次，通过将所学说话人特征应用到跨语言说话人识别中，验证了特征学习方法在跨语言场景下的推广性；
	最后，通过将所学说话人特征应用到短语音说话人识别中，验证了特征学习方法在短语音场景下的推广性。
	
	\item \textbf{提出了基于全信息训练的说话人特征学习方法。}
	考虑到说话人特征学习的训练目标只关注于最大化说话人的类间离散度，
	而忽略了对说话人类内内聚性的限制，使所学特征存在类内发散的问题。
	为此，本文从模型自身出发，提出了一种基于类中心趋近准则的全信息训练(FIT)方法。
	通过一种迭代训练的机制，在模型训练中加入了对说话人类内方差的限制，
	使模型在保证最大化区分不同说话人的同时，尽可能地控制说话人的类内发散性。
	实验表明，该FIT CT-DNN模型有效地增强了所学特征的类内内聚性，进一步提升了所学说话人特征的表征能力。
	
	\item \textbf{提出了基于音素相关训练的说话人特征学习方法。}
	考虑到说话人特征在学习过程中完全依赖于复杂的模型结构和大量的语音数据，
	这种“盲目”的数据驱动使得网络在训练过程中极易受到发音内容信息的干扰，使所学特征存在类内发散的问题。
	为此，本文受条件学习的启发，提出了基于音素补偿的PAT CT-DNN模型。
	通过在模型训练中先验地引入音素条件，使特征在学习的过程中得到了音素信息的补偿，
	解决了因发音内容不同而导致的说话人特征发散的问题，进一步提升了所学说话人特征的表征能力。
	在此基础上，本文还开展了相关扩展性研究，提出了协同联合训练方法和级联深度分解模型，
	分别实现了多任务的协同学习和语音信号的深度分解。
    
\end{itemize}

\section{未来工作展望}

本文针对说话人识别中的特征学习开展了一系列研究，并将所学说话人特征应用于不同说话人识别任务中。
虽取得了一定的效果，但仍有很多不足之处，未来可以考虑的研究方向还有很多：

\begin{itemize}
	\item 本文所学到的说话人特征虽具有很强的说话人区分性，但我们发现每个说话人特征空间的类内内聚性仍有待加强。
	因此，未来需要在模型设计时更合理地加入对说话人类内的限制，进一步提升说话人特征的类内内聚性。
	\item 本文虽从不同角度验证了说话人特征学习的推广性，但考虑到实际应用场景的复杂性，
	这些推广性验证还远远不够。
	因此，未来需要将该说话人特征应用于包括跨信道、背景噪音等一系列场景中，
	进一步验证该特征学习方法的通用性和普适性。
	\item 本文所提出的基于特征学习的说话人识别系统，受限于简单的合并平均的后端模型，其对长时语音的处理能力相对有限，限制了在长时
	测试场景下的性能表现。因此，未来需要针对所学说话人特征设计合理地后端统计模型，进一步提高其在长时测试场景下的性能。
	\item 本文所提出的基于条件学习和协同学习等在内的各种特征学习方法均在一定程度上提升了所学说话人特征的区分性。
	这些方法有着不同的设计理念，其各有利弊。
	因此，未来可以考虑将这些特征学习方法有效地结合起来，设计一个更为强大的类人脑的特征学习模型。
	
\end{itemize}

此外，我们认为说话人特征学习的价值不局限于本文所涉及的说话人识别任务，其可以被广泛应用于其它与说话人相关的任务中：

\begin{itemize}
	\item 正如图~\ref{fig:spkgram} 所示，所学到的说话人特征提供了一个相对准确的说话人声纹谱，
	该声纹谱中蕴含着大量的说话人信息，因此其对司法鉴定、公安刑侦等应用场景有着很大的价值。
	\item 所学到的说话人特征可以方便地与其它形式的生物特征相结合(如人脸特征等)，实现更为高效安全的
	多模态生物特征认证。
	\item 说话人特征学习在很大程度上简化了说话人分割任务。
	我们在研究中发现~\cite{wang2017speaker}，与传统的BIC~\cite{chen1998speaker}、
	LR~\cite{gish1991segregation}、KL~\cite{siegler1997automatic}
	等说话人分割方法相比，
	这种基于帧级别的说话人特征取得了更高的说话人分割准确率。
	\item 说话人特征学习可以为语音识别等任务实时地提供准确的说话人信息，实现说话人的在线自适应。
\end{itemize}
